**青城山**为中国[道教发源地之一](../Page/道教.md "wikilink")，属[道教名山之一](../Page/道教名山.md "wikilink")。位于[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")[都江堰市西南](../Page/都江堰市.md "wikilink")，古称「可韓山」、「丈人山」，东距[成都市](../Page/成都市.md "wikilink")68公里，处于[都江堰水利工程西南](../Page/都江堰.md "wikilink")10公里处。主峰[老霄顶海拔](../Page/老霄顶.md "wikilink")1600米。在四川名山中与[剑门之险](../Page/剑门.md "wikilink")、[峨嵋之秀](../Page/峨嵋山.md "wikilink")、[夔门之雄齐名](../Page/夔门.md "wikilink")，有“青城天下幽”之美誉。青城山是著名的[中国历史名山和](../Page/中国历史.md "wikilink")[国家重点风景名胜区](../Page/国家重点风景名胜区.md "wikilink")，并于2000年同[都江堰共同作为一项](../Page/都江堰.md "wikilink")[世界文化遗产被列入世界遗产名录](../Page/世界文化遗产.md "wikilink")。2008年[汶川地震中青城山受到比较大的影响](../Page/汶川地震.md "wikilink")。

## 地理概况

青城山分前山、后山，前山是青城山风景名胜区的主体部分，约15平方公里，景色优美，文物古迹众多。青城后山由于交通不便，地势较险，使得自然风光保存完好。

### 地理成因推测

青城山是[邛崃山脉南段的东支](../Page/邛崃山脉.md "wikilink")，形成于1亿8千万年前的一次造山运动，山体抬升时，受强烈挤压，岩层破碎，起伏较大，褶皱明显，所以山形构造复杂。

## 人文概况

### 得名

青城山得名目前有两种说法：

  - 青城山有阴阳36峰呈环状排列，锋锐崖陡，“青翠四合，状若城廓，故名青城”。
  - 原名为“清城山”，因古代神话说“清都、紫薇、天帝所居”故名“清城”，唐代时佛教发展迅速，佛教和道教在山上发生地盘之争，官司打到皇帝那儿，[唐玄宗信道](../Page/唐玄宗.md "wikilink")，亲自下诏判定“观还道家，寺依山外”，然而诏书将“清城”写成了“青城”，所以改称青城山，此据并非传说，山上至今保留有唐代碑文诏书全文以佐。

### 道教

[Laojunge.webm](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Laojunge.webm "fig:Laojunge.webm")
青城山是中国著名的[道教名山](../Page/道教.md "wikilink")，道教发源地之一。传说道教天师[张道陵晚年显道于青城山](../Page/张道陵.md "wikilink")，并在此[羽化](../Page/羽化.md "wikilink")，此后，青城山成为[天师道的祖山](../Page/天师道.md "wikilink")，全国各地历代[天师均来青城山朝拜祖庭](../Page/天师.md "wikilink")。

相傳，本山的[山神是古代隱士](../Page/山神.md "wikilink")「可韓丈人」，道教尊稱為[朱陵天尊](../Page/朱陵天尊.md "wikilink")，能夠監察天下山神。

青城山上主要的道教建筑有建福宫、老君阁、园明宫、上清宫、天师洞等。

### 全國重點文物保護單位

在列為世界遺產之後，以清至民國時期的青城山古建築群於2013年列入第七次[全國重點文物保護單位](../Page/全國重點文物保護單位.md "wikilink")。包括：

  - 天师洞
  - 朝陽洞
  - 真武宮
  - 圓明宮
  - 玉清宮
  - 五洞天及接仙橋
  - 天然圖畫
  - 上清宮
  - 山蔭亭
  - 凝翠橋

## 青城后山的主要景点

  - 泰安古镇。泰安寺即坐落于古镇中央。古镇里有很多饭店和旅店供游客歇脚。
    [QinChengHouShan_TaiAnGuZhen.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:QinChengHouShan_TaiAnGuZhen.jpg "fig:QinChengHouShan_TaiAnGuZhen.jpg")
  - 五龙沟。古称蛮河沟，长约8公里，因传说古时有五条神龙隐藏于沟中而得名。其中的景色有金娃娃沱，景色绝佳的龙隐峡栈道，石笋岩，回音壁等。

[QinChengHouShan_WuLongGou.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:QinChengHouShan_WuLongGou.jpg "fig:QinChengHouShan_WuLongGou.jpg")
[QinChengHouShan_BaiZhangQiao(new).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:QinChengHouShan_BaiZhangQiao\(new\).jpg "fig:QinChengHouShan_BaiZhangQiao(new).jpg")

  - 又一村。位于五龙沟之上的桃花溪，得名于南宋诗人陆游的诗句“山重水复疑无路，柳暗花明又一村”。村中有二十多户农家以发展旅游业为主，是又一个爬山歇脚的好地方。其中桃花溪度假公园亦坐落于又一村。
  - 白云索道从又一村上行到白云古寨。金骊索道\*
    白云寺、飞泉沟、百丈桥。位于飞泉沟中游，用木板铺成曲桥，逆水而上，长约百余米。两岸老树龙钟，附生着草绿色的“木萝莎”如薄纱飘舞。
  - 翠映湖、 白云古寨。

## 青城派

青城派是金庸的武俠小說中虛構的門派，在金庸部分作品曾經出現數次。

## 外部链接

  - [四川成都青城山风景名胜区](http://www.yxscw.com/chengdu/jingdian/874.html)
  - [青城山旅游景点介绍](http://www.beibaolv.com.cn/article-46-1.html)

[Category:道教名山](../Category/道教名山.md "wikilink")
[Q](../Category/中国国家级风景名胜区.md "wikilink")
[川](../Category/中國世界遺產.md "wikilink")
[Category:四川大熊猫栖息地](../Category/四川大熊猫栖息地.md "wikilink")
[Category:四川山峰](../Category/四川山峰.md "wikilink")
[Category:四川道教](../Category/四川道教.md "wikilink")
[Category:成都宗教场所](../Category/成都宗教场所.md "wikilink")
[Category:成都旅游景点](../Category/成都旅游景点.md "wikilink")
[Category:都江堰市](../Category/都江堰市.md "wikilink")